% !TEX root=../document.tex
\section{Ägyptische Arithmetik}
	Um die Verwendung ägyptischer Brüche historisch zu verstehen, lohnt sich ein kurzer Blick in die Arithmetik des alten Ägypten. Im Folgenden werden dazu die Multiplikation und die darauf aufbauende Division betrachtet, welche die Verwendung von Brüchen bei Division mit nichttrivialem Rest erforderlich macht. Das gesamte arithmetische System der Ägypter baut dabei letztendlich auf der Addition auf.

\subsection{Ägyptische Multiplikation}\label{subsec:egypMult}
	Bei der Multiplikation zweier natürlicher Zahlen $a, b \in \N$ stellt man eine zweispaltige Tabelle auf, die in der linken Spalte die Zweierpotenzen $2^{n}$ für die $n$-te Zeile, mit $n=0$ beginnend, und rechts das Produkt $a \cdot 2^n$.
	Zur Multiplikation wählt man nun aus der linken Spalte die Zeilen aus, deren Werte sich zu $b$ addieren, und markiert diese, bspw. mittels eines Hakens (\checkmark). Schließlich werden die Zahlen der rechten Spalte aufaddiert, deren Zeile mittels \checkmark markiert wurde. Die sich ergebende Summe ist das Ergebnis.
	
	\begin{bsp}\label{Bsp: EgypMult}
		Die Multiplikation $\textcolor{OliveGreen}{23} \cdot \textcolor{blue}{69}$ bzw. $\textcolor{blue}{69} \cdot \textcolor{OliveGreen}{23}$ exemplarisch:\\
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\begin{center}
				\begin{tabular}{r r r}
					&&\\
					&&\\
					\checkmark &1 & \textcolor{blue}{69}\\
					\checkmark &2 & 138\\
					\checkmark &4 & 276\\
					&8 & 552\\
					\checkmark &16 & 1104\\ \hline
					Summe: &\textcolor{OliveGreen}{23} & \underline{\underline{1587}}\\
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{r r r}
					\checkmark & 1 & \textcolor{OliveGreen}{23}\\
					& 2 & 46\\
					\checkmark & 4 & 92\\
					& 8 & 184\\
					& 16 & 368\\
					& 32 & 736\\
					\checkmark & 64 & 1472\\ \hline
					Summe: & \textcolor{blue}{69} & \underline{\underline{1587}}\\
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{minipage}
	
	\end{bsp}
	
	Diese Methode funktioniert, da jede natürliche Zahl $n \in \N$ als Summe paarweise verschiedener Zweierpotenzen darstellbar ist. Es wird im Allgemeinen angezweifelt, dass dies von den Ägyptern je formal bewiesen wurde, aber die Nutzung zeigt, dass sie diesen Zusammenhang zumindest erkannt hatten. \cite[S. 38]{Burton2011}
\subsection{Ägyptische Division}
	\subsubsection{Ganzzahlige Division}
	Der einfachere Fall der ganzzahligen Division ohne Rest ist dem Prinzip der Multiplikation sehr ähnlich, nur die Herangehensweise ist verändert. Um das Prinzip der Multiplikation anzuwenden zu können, verändert man dafür die Fragestellung. 
	Seien $x \in \Q; a,b\in \N; b \neq 0$. Statt die Lösung für $x$ in der Gleichung $x=\frac{a}{b}$ zu suchen, stellt man die Frage, für welches $x$ gilt $b \cdot x = a$; die Essenz der Frage ist also die gleiche wie die der Multiplikation, nur ist sie umformuliert worden.
	
	\begin{bsp}
		Es sei die Division $\textcolor{OliveGreen}{117} \div \textcolor{blue}{9}$ betrachtet. Die Tabelle generiert sich wie oben. Nun wählt man mittels Greedy-Verfahren, also mit jeweils dem größten Wert beginnend, alle Zeilen aus, deren rechte Spalten sich zu $117$ addieren, addiert die Einträge in der linken Spalte der ausgewählten Zeilen und erhält das Ergebnis $117 \div 9 = 13$.
		\begin{center}
			\begin{tabular}{r r r}
				\checkmark & 1 & \textcolor{blue}{9}\\
				& 2 & 18\\
				\checkmark & 4 & 36\\
				\checkmark & 8 & 72\\ \hline
				& \underline{\underline{13}} & \textcolor{OliveGreen}{117}
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{bsp}

	\subsubsection{Division mit Rest}
	Die Division mit Rest $a \div b$ mit $a, b \in \N$ funktioniert ähnlich wie die ganzzahlige, jedoch fügt man an die Tabelle nun noch die Bruchteile von $a$ an, die nötig sind.
	
	\begin{bsp}
		Wir betrachten hierfür die Division $\textcolor{blue}{117} \div \textcolor{OliveGreen}{7}$ und stellen die Tabelle auf wie oben.
		\begin{center}
			\begin{tabular}{r r r}
				& 1 & \textcolor{OliveGreen}{7}\\
				& 2 & 14\\
				& 4 & 28\\
				& 8 & 56\\
				\checkmark & 16 & 112\\ \hline
				\ding{53}& 16 & 112
			\end{tabular}
		\end{center}
		Offensichtlich ist das Ergebnis hier noch nicht erreicht, allerdings kann keine weitere Zahl der rechten Spalte ausgewählt werden, ohne 117 zu überschreiten. Folglich sind also kleinere Zahlen als 7 notwendig. Die - aus heutiger Sicht betrachtet - einfache Mathematik des alten Ägypten würde nun, statt die 7 fortlaufend zu verdoppeln, diese zunächst durch sich selbst teilen, um eine 1 zu generieren und dann weiter halbieren, woraus sich diese unvollständige Tabelle ergäbe:~\\
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{Sr Sr Sr}
				& $1$ & $\textcolor{OliveGreen}{7}$\\
				& $\uf{7}$ & $1$\\
				& $\uf{14}$ & $\uf{2}$\\
				& $\uf{28}$ & $\uf{4}$\\
				& \vdots & \vdots \\
			\end{tabular}
			\qquad \quad
			\begin{tabular}{c | c}
					&\\&\\&\\&\\&\\&\\
			\end{tabular}
			\qquad
			\begin{tabular}[h]{Sr Sr Sr}
				& 1 & \textcolor{OliveGreen}{7}\\
				& $\uf{2}$ & $3+\uf{2}$\\
				& $\uf{4}$ & $1+\uf{2}+\uf{4}$\\
				& $\uf{8}$ & $\uf{2}+\uf{4}+\uf{8}$\\
				&\vdots&\vdots
			\end{tabular}
			\caption{links: Teilen durch 7, dann fortgesetzte Halbierung von 1; rechts: fortgesetzte Halbierung von 7}
			\label{table:Division_HalbEins}
		\end{table}
		Hier wird ein systematisiertes trial-and-error-Verfahren verwendet. Da sich aus Tabelle \ref{table:Division_HalbEins} (links) die Harmonische Reihe ergibt, aber ein Gesamtwert von $117-112 = 5$ benötigt wird, fällt die Wahl zunächst auf das größte Element in Tabelle \ref{table:Division_HalbEins} (rechts) mit Wert $3+\uf{2}$. Es folgt nun ein Rest von $5-(3+\uf{2})=1 +\uf{2}$, welcher durch die Tabelle \ref{table:Division_HalbEins} (links) mit den Werten $1$ und $\uf{2}$ genau erfüllt wird. Es folgt die Gesamttabelle:
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{Sr Sr Sr}
				& 1 & \textcolor{OliveGreen}{7}\\
				& 2 & 14\\
				& 4 & 28\\
				& 8 & 56\\
				$\checkmark$ & 16 & 112\\ 
				$\checkmark$ & $\uf{2}$ & $3+\uf{2}$\\
				$\checkmark$ & $\uf{7}$ & $1$\\
				$\checkmark$ & $\uf{14}$ & $\uf{2}$\\ \hline
				& $16+\uf{2}+\uf{7}+\uf{14}$ & 117
			\end{tabular}
		\caption{Die vollständige Divisionstabelle}
		\label{table:Division_mitRest_full}
		\end{table}
	\end{bsp}
	Sei $x \in \N$ und $n$ der Divisor der gewählten Division. Typische Brüche, die in der linken Spalte verwendet wurden, weil diese einfach zu berechnen sind, waren $\uf{2^x}$,  sowie $\uf{n \cdot 2^x}$.
	
	Aus dieser Methodik heraus ergibt sich die Notation der Ägyptischen Brüche. Im Folgenden soll die Frage geklärt werden, wie man gemeine Brüche in Brüche ägyptischer Form umwandeln kann und wie das im alten Ägypten umgesetzt wurde.
	
\subsection{Ermittlung Ägyptischer Zerlegungen von Brüchen}
Die Ägypter brauchten nun also ein System, mit dessen Hilfe sie die Zerlegung von Brüchen in eine Summe von Stammbrüchen mit paarweise verschiedenen Nennern berechnen konnten. Die einfache Zerlegung
$$\frac{a}{b} = \underbrace{\uf{b} + \uf{b} + ... +\uf{b}}_{a-mal}$$
kam dabei nicht in Frage, da die Ägypter es als ,,unnatürlich'' ansahen, dass es mehr als diesen einen, wahren Teiler $\uf{b}$ einer Zahl geben sollte. \cite[S.39]{Burton2011}\\
Für die Brüche $\frac{2}{n}$ für $n \in \N$ ungerade und $5 \leq n \leq 101$ findet sich dafür im Rhind-Papyrus eine Tabelle mit der jeweiligen Zerlegung. Auch waren einige Regeln bekannt, beispielsweise
$$\frac{2}{n} = \uf{n} + \uf{2n} + \uf{3n} +\uf{6n}.$$
Tatsächlich wurde diese Regel in der zuvor genannten Tabelle des Papyrus nur einmal, bei $\frac{2}{101} = \uf{101}+\uf{202}+\uf{303}+\uf{606}$, verwendet, sonst wurden kürzere Zerlegungen gewählt. Trotz immenser Bemühungen ist es bisher nicht gelungen, das System zu ermitteln, mittels welchem diese Tabelle zustande kam. \cite[S. 41]{Burton2011}\\
Im Zuge der modernen Untersuchungen Ägyptischer Brüche sind aber noch viele weitere Methoden zur Zerlegung jeglicher Dezimalbrüche in Brüche Ägyptische Form gefunden worden, eine Auswahl solcher Zerlegungsalgorithmen sollen im Folgenden aufgezeigt, untersucht und verglichen werden.